# 有序数组的查找

给定一个有序的数组，查找某个数是否在数组中，请编程实现。

## 分析与解法

一看到数组本身已经有序，我想你可能反应出了要用二分查找，毕竟二分查找的适用条件就是有序的。那什么是二分查找呢？

二分查找可以解决（预排序数组的查找）问题：只要数组中包含T（即要查找的值），那么通过不断缩小包含T的范围，最终就可以找到它。其算法流程如下：

+ 一开始，范围覆盖整个数组。
+ 将数组的中间项与T进行比较，如果T比数组的中间项要小，则到数组的前半部分继续查找，反之，则到数组的后半部分继续查找。
+ 如此，每次查找可以排除一半元素，范围缩小一半。就这样反复比较，反复缩小范围，最终就会在数组中找到T，或者确定原以为T所在的范围实际为空。
+ 对于包含N个元素的表，整个查找过程大约要经过log(2)N次比较。

此时，可能有不少读者心里嘀咕，不就二分查找么，太简单了。

然《编程珠玑》的作者`Jon Bentley`曾在贝尔实验室做过一个实验，即给一些专业的程序员几个小时的时间，用任何一种语言编写二分查找程序（写出高级伪代码也可以），结果参与编写的一百多人中：90%的程序员写的程序中有bug（我并不认为没有bug的代码就正确）。

也就是说：在足够的时间内，只有大约10%的专业程序员可以把这个小程序写对。但写不对这个小程序的还不止这些人：而且高德纳在《计算机程序设计的艺术 第3卷 排序和查找》第6.2.1节的“历史与参考文献”部分指出，虽然早在1946年就有人将二分查找的方法公诸于世，但直到1962年才有人写出没有bug的二分查找程序。

你能正确无误的写出二分查找代码么？不妨一试，关闭所有网页，窗口，打开记事本，或者编辑器，或者直接在本文评论下，不参考上面我写的或其他任何人的程序，给自己十分钟到N个小时不等的时间，立即编写一个二分查找程序。

要准确实现二分查找，首先要把握下面几个要点：

+ 关于right的赋值
    + right = n-1 => while(left <= right) => right = middle-1;
    + right = n => while(left < right) => right = middle;
+ middle的计算不能写在while循环外，否则无法得到更新。

以下是一份参考实现：

```cpp
int BinarySearch(int array[], int n, int value)
{
    int left = 0;
    int right = n - 1;
    //如果这里是int right = n 的话，那么下面有两处地方需要修改，以保证一一对应：
    //1、下面循环的条件则是while(left < right)
    //2、循环内当 array[middle] > value 的时候，right = mid

    while (left <= right)  //循环条件，适时而变
    {
        int middle = left + ((right - left) >> 1);  //防止溢出，移位也更高效。同时，每次循环都需要更新。

        if (array[middle] > value)
        {
            right = middle - 1;  //right赋值，适时而变
        }
        else if(array[middle] < value)
        {
            left = middle + 1;
        }
        else
            return middle;
        //可能会有读者认为刚开始时就要判断相等，但毕竟数组中不相等的情况更多
        //如果每次循环都判断一下是否相等，将耗费时间
    }
    return -1;
}
```

## 总结

编写二分查找的程序时

+ 如果令`left <= right`，则`right = middle - 1`;
+ 如果令`left < right`，则`right = middle`;

换言之，算法所操作的区间,是左闭右开区间,还是左闭右闭区间,这个区间,需要在循环初始化。且在循环体是否终止的判断中,以及每次修改`left`,`right`区间值这三个地方保持一致,否则就可能出错。